\chapter{Cartridge-Emulation}
\label{chap:cartemu}
Mit der Cartridge-Emulation bietet der \frz eine weitere, sehr mächtige
Funktion. Diese ermöglicht, Standard 8k und 16k Module sowie Bankswitching
Module nach den AtariMax/MegaMax und OSS Standards zu emulieren. Zusätzlich kann
auch das neue SpartaDOS~X (Ultimate1MB Bankswitching, bis zu 512k) emuliert
werden. Auch die Kombination von SpartaDOS~X und \zB einem OSS Modul ist dabei
erlaubt.

Für die Cartridge-Emulation steht der gesamte freie Speicher im Flash-ROM (960k)
sowie im Freezer-RAM (384k) zur Verfügung. Das heißt, mit dem \frz hat man
direkten Zugriff auf bis zu 168 verschiedene Module.
Die Cartridge-Emulation ist nicht nur für alle diejenigen interessant, die
häufig mit verschiedenen Steckmodulen hantieren und das ewige Wechseln des
Modules (was nebenbei bemerkt auch den Modulschacht im ATARI stark
beansprucht) satt haben, sondern auch für diejenigen, die selber Module
entwickeln.
Da die Daten für die Steckmodule nicht nur im Flash-ROM sondern auch im
Freezer-RAM abgelegt werden können, sind Änderungen an den Moduldaten in
Sekundenschnelle erledigt und testbar. Das Freezer-RAM ist batteriegepuffert,
d.h. der Inhalt geht nach dem Ausschalten des Ataris nicht verloren. Daher kann
das Freezer-RAM genauso wie das Flash-ROM zum Speichern permanenter Moduldaten
verwendet werden.

\section{Grundlagen}

Um das volle Potential der Cartridge-Emulation ausschöpfen zu können muss man
folgende Details über die interne Funktionsweise kennen.

\subsection{Banknummern}

Das Flash-ROM und das Freezer-RAM sind intern in 8k große \fq{Bänke} unterteilt.
Da 1MB Flash-ROM zur Verfügung stehen, gibt es insgesamt 128 8k Bänke mit den
Banknummern \fdecr{0}{127}. Die obersten 64k des Flash-ROMs sind von der
Freezer-Software belegt und können somit nicht für die Cartridge-Emulation
verwendet werden. Das heißt, für die Cartridge-Emulation stehen die Banknummern
\fdecr{0}{119} zur Verfügung.

Beim 512k Freezer-RAM sind die obersten 128k für die Freezer-Software
reserviert, es stehen hier 384k, also die Bänke \fdecr{0}{47} zur Verfügung.
Snapshots belegen die Bänke \fdecr{48}{55} im Freezer-RAM.
Verzichtet man auf Snapshots können auch diese Bänke für die Cartridge-Emulation
verwendet werden.

16k Module belegen 2 aufeinanderfolgende 8k Bänke. Die Daten müssen dabei an
einer 16k Grenze beginnen, also an einer geraden Banknummer.
Legt man \zB ein 16k Modul in den Bänken 2 und 3 ab, so wird die Bank 2
bei \fhexr{8000}{9FFF} eingeblendet und die Bank 3 bei \fhexr{A000}{BFFF}.

512k Module, SpartaDOS~X und Module mit \frz 2005 Bankswitching
(\fval{8k old}), müssen an einer 512k Grenze beginnen. Das heißt, sie können im
Flash-ROM nur ab Bank 0 oder 64 beginnen, oder im Freezer-RAM ab Bank 0.

Die SpartaDOS~X Emulation verwendet das gleiche Bankswitching Schema wie die
\fq{Ultimate 1MB} Erweiterung. Die Images dafür können bis zu maximal 512k groß
sein. Aktuell ist das SpartaDOS~X 4.45 Image für die Ultimate 1MB Erweiterung
256k groß und kann deshalb problemlos im Flash-ROM ab Bank 0 oder 64 oder im
Freezer-RAM ab Bank 0 abgelegt werden.

\subsection{Modultypen}

Der Modultyp legt fest, an welcher Adresse im Atari die Daten aus der
Cartridge-\linebreak
Emulation eingeblendet werden sollen. Des weiteren werden je nach
Modultyp zusätzliche Bankswitchingregister (\zB für OSS Module) im Bereich
\fhexr{D500}{D5FF} eingeblendet.

Folgende Modultypen werden unterstützt:

\begin{fcmdlist}
\item[8k]
8k Standard Modul, \fhexr{A000}{BFFF}.\newline
Über das Bankswitchingregister der Cartridge-Emulation
kann die Software auf den gesamten Speicher, d.h. Freezer-ROM und Freezer-RAM
zugreifen.
\item[8k+RAM]
8k Modul, \fhexr{A000}{BFFF}\newline
mit optionaler 8k RAM-Bank bei \fhexr{9000}{BFFF}. Beide Bereiche können über
getrennte Bankregister unabhängig voneinander ausgewählt werden.
\item[8k old]
512k Bankswitching Modul,\fhexr{A000}{BFFF}.\newline
\frz 2005 kompatibles Bankswitching.\newline
Als Startbank muss 0 oder 64 ausgewählt werden.
\item[8k AtariMax]
1MB (8MBit) Bankswitching Modul, \fhexr{A000}{BFFF}.\newline
Bankswitching nach dem AtariMax/MegaMax Standard.\newline

\textbf{Achtung:} In der Cartridge-Emulation stehen 64k weniger als im
AtariMax 8MBit Modul zur Verfügung. Daher laufen Module, die den
gesamten 1MB Speicher belegen nicht, \zB Space Harrier. Beim Erstellen
eigener Images mit der MaxFlash Software sollte man darauf achten, dass man
maximal 960k belegt. Zudem muss als Start-Bank die Bank 0 ausgewählt werden.

\item[16k]
16k Standard Modul, \fhexr{8000}{BFFF}.\newline
Bankumschaltung ebenso wie im 8k Modus möglich.
\item[OSS]
16k OSS Bankswitching Modul, \fhexr{A000}{BFFF}.\newline
Zum Beispiel MAC/65 oder ACTION!.
\end{fcmdlist}

\section{Aktivieren der Cartridge-Emulation}
Um die Cartridge-Emulation zu aktivieren, muss der
\fsw{CartEmu} Schalter bei ausgeschaltetem Atari nach rechts (\fval{ON})
geschoben werden. Nach dem Einschalten des Ataris erscheint
ein kleines Menü, mit dem sich die
Cartridge-Emulation konfigurieren lässt. Zudem gelangt man jederzeit vom \frz
Menü mit der Taste \fkey{K} oder \fkeys{K} in das Menü der Cartridge-Emulation. Dies funktioniert nur,
wenn die Cartridge-Emulation auch aktiviert ist, d.h.
wenn mindestens einer der Schalter  \fsw{CartEmu} oder \fsw{FlashWrite}
in der rechts (\fval{ON}) steht. Stehen beide Schalter links (\fval{OFF}), ist
die Cartridge-Emulation komplett deaktiviert.

\section{Menü der Cartridge-Emulation}
In der Bildschirmmitte wird die aktuelle Konfiguration angezeigt,
am unteren Rand wird eine Online-Hilfe mit den verfügbaren Optionen
eingeblendet.

\begin{fcmdlist}
\item[MODE]
Wählt den emulierten Modultyp.\newline
\fval{OFF} deaktiviert die
Cartridge-Emulation.\newline
\fval{PicoDos} startet anstatt eines Moduls das
integrierte MyPicoDos.

\item[SRC]
Wählt Flash-ROM oder Freezer-RAM als Quelle für die Moduldaten.

\item[BANK]
Wählt die Flash-ROM oder Freezer-ROM Startbank.

\item[SDX]
Wählt die SpartaDOS~X Emulation. Hier kann zwischen
\fval{OFF}, \linebreak
\fval{ROM~Bank~0}, \fval{ROM~Bank~64} und \fval{RAM~Bank~0} gewählt werden.

\item[BOOT]
Wählt ob das Modul durch einen Kaltstart (\fval{COLD}) oder
Warmstart (\fval{WARM}) gestartet werden soll. Diese Option sollte
für gewöhnlich auf \fval{COLD} gesetzt sein, da ansonsten die Variablen des
Betriebssystems und das Modul nicht korrekt initialisiert werden. Die Option
\fval{WARM} ist für Entwickler gedacht und macht nur dann Sinn, wenn die Cartridge-Emulation
vom Freezer-Hauptmenü aus mit \fkeys{K} aktiviert wurde. Damit kann die
Cartridge-Emulation umkonfiguriert werden ohne dass das interne RAM des Ataris gelöscht wird. Dies
kann beim Entwickeln hilfreich sein.
\end{fcmdlist}
Einige häufig benötigte Konfigurationen können mit einem einzigen Tastendruck
ausgewählt werden:

\begin{flist}
\item[\fkey{D}]
Wählt die Standardkonfiguration: \fcmd{Mode}~\fval{8k}, \fcmd{Bank}~\fval{0},
\fcmd{Source}~\fval{ROM}, \fcmd{SDX}~\fval{OFF}
und \fcmd{Boot}~\fval{Cold}.

\item[\fkey{P}]
Wählt den \fcmd{Mode}~\fval{PicoDos}.

\item[\fkey{O}]
Deaktiviert die Cartridge-Emulation: \fcmd{Mode}~\fval{OFF}, \fcmd{SDX}~\fval{OFF}
\end{flist}
Ein Druck auf die \fkey{RETURN} Taste aktiviert die ausgewählte Konfiguration.
Mit \fkey{ESC} wird die Cartridge-Emulation deaktiviert und der Atari
neu gestartet.

\clearpage
\section{Kommandoübersicht}
Im Debugger (siehe Kapitel \ref{chap:debugger}) gibt es folgende Kommandos,
die alle mit \fcmd{K} beginnen, um die Cartridge-Emulation zu kontrollieren.
Diese Kommandos bewirken das
gleiche wie das händischen Ändern der Konfigurationsregister ab \fhex{D500},
aber angeblich soll es Leute geben, die Mnemonics der Eingabe von hexadezimalen
Werten vorziehen.

\begin{fcmdlist}
\item[K]
Cartridge-Emulation Konfiguration anzeigen
\item[K{\textless}0]
Cartridge-Emulation komplett deaktivieren: \\
Setzt Modultyp und SpartaDOS~X Emulation auf \fval{OFF}, alle
Bänke auf \fval{0} und Quelle auf \fval{ROM}
\item[KM{\textless}typ]
Modultyp der Cartridge-Emulation setzen. Folgende Werte sind möglich:
\begin{fvallistn}
\item[0] ausgeschaltet
\item[8] 8k Modul
\item[8R] 8k Modul mit optionaler 8k RAM-Bank bei \fhex{8000}
\item[8O] 8k Modul mit \frz 2005 Bankswitching
\item[A] 8k AtariMax/MegaMax Modul
\item[16] 16k Modul
\item[O] 16k OSS Modul 
\end{fvallistn}
\item[KB{\textless}bank]
8k Hauptbank wählen, (\fhexr{00}{7F}).
\item[KBE{\textless}modus]
8k Hauptbank ein/ausschalten:
\begin{fvallistn}
\item[0] aus
\item[1] ein
\end{fvallistn}
\item[KR{\textless}bank]
Optionale 8k RAM-Bank wählen (\fhexr{00}{3D})
\item[KRE{\textless}modus]
Optionale 8k RAM-Bank ein/ausschalten:
\begin{fvallistn}
\item[0] aus
\item[1] ein
\end{fvallistn}
\item[KX{\textless}modus]
SpartaDOS~X Emulation wählen:
\begin{fvallistn}
\item[0] aus
\item[1] ein und im Flash-ROM ab Bank 0
\item[2] ein und im Flash-ROM ab Bank 64
\item[3] ein und im Freezer-RAM ab Bank 0
\end{fvallistn}
\item[KXB{\textless}bank]
Bank der SpartaDOS~X Emulation setzen (\fhexr{00}{3F}).
Nur möglich, wenn die Emulation über \fcmd{KX} aktiviert wurde
\clearpage
\item[KXM{\textless}modus]
SpartaDOS~X Modus setzen. Nur möglich, wenn die Emulation über \fcmd{KX}
aktiviert wurde
\begin{fvallistn}
\item[0] SpartaDOS~X aus, zusätzliches Modul aus
\item[1] SpartaDOS~X ein, zusätzliches Modul aus
\item[C] SpartaDOS~X aus, zusätzliches Modul ein
\end{fvallistn}
\item[KO{\textless}bank]
OSS-Bank setzen. Nur möglich, wenn die Emulation über \fcmd{KM{\textless}O}
aktiviert wurde
\begin{flistn}
\item[\fval{0}] OSS-Modul aus
\item[\fval{1}\dots\fval{3}] OSS-Bank \fval{1}\dots\fval{3} wählen
\end{flistn}
\item[KW{\textless}modus]
Schreibzugriff auf die Cartridge-Emulation ein/ausschalten:
\begin{fvallistn}
\item[0] aus
\item[1] ein
\end{fvallistn}
\item[KS{\textless}source]
Quelle für die Cartridge-Emulation setzen:
\begin{fvallistn}
\item[0] Flash-ROM
\item[1] Freezer-RAM
\end{fvallistn}
\item[KN{\textless}modus]
Menü der Cartridge-Emulation ein/ausschalten:
\begin{fvallistn}
\item[0] Cartridge-Emulation normal, Menü deaktiviert
\item[1] Cartridge-Emulation aus, Menü aktiviert
\end{fvallistn}
\end{fcmdlist}

\section{Weiterführende Informationen}

\subsection{Verwendung \fq{richtiger} Module}

Möchte man ein \fq{richtiges} Modul im Modulschacht des Atari 600~XL / 800~XL
oder im Modulsteckplatz der Atari XE Adapter-Platine des \frzs verwenden, so
sollte die Cartridge-Emulation komplett deaktiviert werden. Hierzu müssen also sowohl
der \fsw{CartEmu} als auch der  \fsw{FlashWrite} Schalter nach links (\fval{OFF}) geschoben werden. Ansonsten
kann es zu Fehlfunktionen kommen, insbesondere dann, wenn das richtige Module
ein Bankswitching Modul ist.

\subsection{TRIG3 -- \fhex{D013}}

Die Funktionsweise der Cartridge-Emulation wurde beim \frz 2011
im Vergleich zum \frz 2005 in einem kleinen, aber sehr wichtigen
Detail verbessert. Bei aktivierter Cartridge-Emulation wird beim Lesen des
\freg{TRIG3} (\fhex{D013}) Registers korrekt gemeldet, ob ein Modul vorhanden
ist.
Damit verhält sich die neue Cartridge-Emulation 100\% identisch zu einem
\fq{richtigen} Modul und das lästige
Patchen von Modul-Images, das beim \frz 2005 notwendig war, entfällt.
