\section{Debugger}

Ein Debugger wird von Maschinenspache-Kennern benutzt, um Objektcode und andere
Speicherinhalte direkt im Speicher zwecks Fehlersuche, Veränderungen und
Verbesserungen zu bearbeiten. In der Umgebung eines Freezers hat das besondere
Vorzüge. Allerdings ergeben sich auch ein paar prinzipbedingte Nachteile, die
sich durch die richtige Arbeitsweise umgehen lassen.

\subsection{Zugriff auf Speicher und Hardwareregister}

Der größte Vorzug ist zweifellos der, dass mit dem eingefrorenen Systemzustand
gearbeitet werden kann. Es entsteht dabei der Eindruck, quasi mit einem zweiten
Atari in den ersten, gestoppten Atari \fq{hineinsehen} und ändern zu können,
wobei der Stopp jederzeit wieder aufgehoben werden kann. Debugger ohne Freezer
haben hier mit schwierigen Problemen zu kämpfen, da sie allein durch ihren
Eigenbedarf an RAM und Ein-/Ausgabeaktionen den Systemzustand laufend verändern.
Der Fachausdruck dafür ist \fq{trashen}, was für \fq{zu Müll verwandeln} steht.

Ein normaler Debugger braucht für seine eigene Funktion RAM und trasht die
Informationen, die das zu bearbeitende Programm dort abgelegt hat. Selbst wenn
der Debugger aufwendiger ausgestattet ist (durch eigenes RAM), trasht er immer
noch die Hardwareregister von ANTIC, POKEY und GTIA. Es gibt keine
OS-Schattenregister für die Player-Missile Grafik und die Sounderzeugung und die
existierenden OS-Schattenregister und werden von vielen Programmen sowieso
deaktiviert. Durch die getrashten Hardwareregister ist ein Wiederstart eines
Programms, wenn überhaupt, in der Regel nur nach sehr mühseliger Kleinarbeit
möglich. Abgesehen davon bieten Debugger ohne Freezer keine Möglichkeit, die
nicht lesbaren (write-only) Hardwareregister auszulesen. Man kommt also an die
hineingeschriebenen Werte auch dann nicht heran, wenn das Register vom Debugger
nicht getrasht worden ist.

Mit dem im \frz eingebauten Debugger kommt man an alle Informationen über den
Systemzustand heran. Die Hardwareregisterinhalte (d.h. der echte Inhalt, nicht
die zurückgegebenen Statuswerte) können im I/O Bereich gelesen und auf Wunsch
geändert werden. Dies kann erfolgen ohne Abstürze befürchten zu müssen, da sich
die Änderungen ja nur auf das eingefrorene Programm beziehen. Ebenso kann
beliebig im gesamten RAM-Bereich gearbeitet werden (auch dem RAM unter dem
OS-ROM), ohne dass irgendetwas getrasht wird oder abstürzt.

Hinzu kommen verschiedene Vorzüge, die sich aus der Arbeitsumgebung des\linebreak
\frz ergeben. Mit den Lade- und Speichermöglichkeiten für eingefrorene Programme und
den DOS-Funktionen können Änderungen ohne langes Speichern und Laden sofort
ausprobiert und bei Bedarf auch mühelos wieder rückgängig gemacht werden.
Widerspenstige Codemonster, die beim Laden Teile des DOS überschreiben und sich
auf herkömmliche Weise kaum bearbeiten lassen, verlieren ihre Schrecken.

Die Software des originalen \frz von 1987 brachte -- unter anderem auch
platzbedingt -- einige Nachteile mit sich. Man konnte nur mit dem eingefrorenen
Systemzustand arbeiten, Änderungen an den Hardwareregistern zeigten erst nach
dem Auftauen Wirkung. Dadurch war es \zB schwierig mit der RAM-Erweiterung zu
arbeiten.

Durch die fortlaufenden Erweiterungen an der Software wurde der
Großteil der ursprünglichen  Einschränkungen mittlerweile beseitigt. Im Direct-I/O-Modus
können Erweiterungen im Custom-Chip Bereich und Bankswitching Module direkt vom
Debugger aus angesprochen werden und das \fcmd{PB} Kommando ermöglicht die
Steuerung des Zugriffs auf die RAM-Erweiterung sowie das OS-ROM bzw. das RAM
unter dem OS-ROM.

\subsection{Kommandoübersicht}
Der auf das Nötigste beschränkte Befehlssatz orientiert sich stark an der
\fq{Editor Assembler Cartridge} von Atari und entspricht daher vielen anderen
Debuggern, so dass eine tabellarische Auflistung der Kommandos genügt. Bei der
Eingabe von Kommandos dürfen keine Leerzeichen eingefügt werden, die Kommandos
müssen unmittelbar nach dem Prompt beginnen. Zur Eingabe steht nur die
Eingabezeile zur Verfügung, dafür werden im Ausgabebereich alle Änderungen
mitprotokolliert. Alle Eingaben erfolgen in hexadezimaler Schreibweise. Durch
Auslassen eines Wertes können Speicherstellen oder Register ohne Änderung des
Inhalts übersprungen werden.

Beispiel: \fcmd{C100{\textless}0A,{},4D} ändert den Inhalt in
Speicherstelle \fhex{100} auf \fhex{0A} und in Speicherstelle \fhex{102} auf
\fhex{4D}. Danach steht der interne Adresszeiger auf \fhex{103}.
Der Inhalt der Speicherstelle \fhex{101} bleibt unverändert.

Bei allen Kommandos können Adressenangaben weggelassen werden, der Debugger
verwendet dann den internen Adresszeiger bzw. einen der übersichtlichem
Darstellung förderlichen Endwert. Die Ausgabe kann jederzeit mit den Tasten
\fkey{S} angehalten und \fkey{Q} fortgesetzt werden.

\clearpage

\begin{fcmdlist}
\item[Q] 
Zum Freezer-Hauptmenü springen
\item[D start]
8 Bytes plus ATASCII Zeichen ab Adresse \fpara{start} anzeigen 
\item[D start,]
128 Bytes ab Adresse  \fpara{start} anzeigen
\item[D start,ende]
Speicherinhalt anzeigen von Adresse \fpara{start} bis \fpara{ende}
\item[I start]
8 Bytes plus Zeichen im internen Atari Bildschirmcode ab Adresse
\fpara{start} anzeigen
\item[I start,]
128 Bytes ab Adresse \fpara{start} anzeigen
\item[I start,ende]
Speicherinhalt anzeigen von Adresse \fpara{start} bis \fpara{ende}
\item[L start]
Disassemblieren ab Adresse \fpara{start}, eine Bildschirmseite anzeigen
\item[L start,ende]
Disassemblieren von Adresse \fpara{start} bis \fpara{ende}
\item[DL start]
Display List anzeigen ab Adresse \fpara{start}
\item[DL start,ende]
Display List anzeigen von Adresse \fpara{start} bis \fpara{ende}
\item[C start{\textless}byte1,byte2{\dots}]
Speicherinhalt ändern ab Adresse \fpara{start}
\item[VEC]
OS-Vektoren anzeigen
\item[HAT]
Handler Tabelle anzeigen
\item[M]
Speicherbelegungsübersicht anzeigen
\item[PB]
Wert des Registers \freg{PORTB} für den Speicherzugriff (steuert Zugriff 
auf RAM-\linebreak
Erweiterung, OS, BASIC) anzeigen
\item[PB{\textless}wert]
Wert des Registers \freg{PORTB} für den Speicherzugriff auf \fpara{wert} ändern
\item[DIO]
Direct-I/O-Modus anzeigen
\item[DIO{\textless}wert]
Direct-I/O-Modus aktivieren/deaktivieren, mit Vorsicht anwenden
\item[R]
Register anzeigen 
\item[R{\textless}wert1,wert2\dots]
Register ändern
\item[G start]
Rücksprungadresse für das Auftauen auf \fpara{start} ändern
\item[/start,ende/wert\dots]
Suche \fpara{wert\dots} im Speicherbereich von Adresse \fpara{start}{\dots}\fpara{ende}
\item[BM start,ende,ziel]
Verschiebe Speicherbereich von \fpara{start{\dots}ende} nach\newline
 \fpara{ziel{\dots}ziel$+$(ende$-$start)}
\item[BS start,ende,wert]
Setze Speicherbereich von \fpara{start{\dots}ende} auf \fpara{wert}
\item[BC start,ende,start2]
Vergleiche Speicherbereich von \fpara{start{\dots}ende} mit Speicherbereich ab
 \fpara{start2}
\item[PR{\textless}wert]
Druckerausgabe aktivieren/deaktivieren
\item[; TEXT]
Text oder Kommentar ausgeben
\item[SR nummer]
Sektor \fpara{nummer} lesen
\item[SW nummer]
Sektor  \fpara{nummer} schreiben
\item[SIO \dots]
SIO-Kommando ausführen
\item[SIOR]
Highspeed SIO-Routine zurücksetzen
\item[V]
Interrupt und Wert des Registers \freg{VCOUNT} zum Zeitpunkt des Einfrierens
anzeigen
\item[V{\textless}wert]
Wert des Registers \freg{VCOUNT} zum Zeitpunkt des Auftauens ändern
\item[a COMMAND\dots]
AtariSIO Remote Control
\item[VER]
Freezer-Softwareversion anzeigen
\end{fcmdlist}

Anmerkung: Mit Ausnahme der Leerzeichen direkt nach dem Kommando
müssen die hier aus Gründen der Lesbarkeit eingefügten Leerzeichen bei der Eingabe weggelassen
werden. Der Program Counter (PC) kann aufgrund der besonderen internen
Behandlung nicht mit dem Kommando \fcmd{R{\textless}} geändert werden, sondern
nur mit \fcmd{G}.

\subsection{Werte eingeben (hexadezimal, dezimal, interner Code)}
Adressen und Bytewerte werden üblicherweise in hexadezimaler Schreibweise
eingegeben. Um Dezimalzahlen zu verwenden, muss die Adresse bzw. der Bytewerte
mit einem Prozent-Zeichen \fq{\fcmd{\%}} begonnen werden. Folgendes Kommando
entspricht der Eingabe\linebreak
\fq{POKE~710,10} in BASIC.
\begin{fcode}
C%710<%10
\end{fcode} 
Bytewerte können auch in ATASCII oder als internen Atari Bildschirmcode
eingegeben werden. Für ATASCII muss ein einfaches Anführungszeichen
\fq{\fcmd{'}}, für Screen Code ein Klammeraffe \fq{\fcmd{@}} vorangestellt
werden.
\begin{fcode}
C0600<'H,'a,'l,'l,'o
C9C40<@S,@c,@r,@e,@e,@n
\end{fcode}

\subsection{Vektoren eingeben}
Speziell für die Arbeit mit Vektoren (\zB Display-List oder Interrupt-Vektoren)
existiert eine weitere Variante um Adressen anzugeben. Beginnt man eine Adresse
mit einem Stern \fq{\fcmd{*}}, so wird der 2 Byte Vektor an der angegebenen Adresse
ausgelesen und der Inhalt des Vektors als effektive Adresse verwendet. Damit
kann man \zB sehr schnell die aktuell verwendete Display-List ausgeben lassen.
\begin{fcode}
DL*230
DL*%560
\end{fcode}

\subsection{Auf erweiterten Speicher, RAM, ROM zugreifen}
Der Debugger bietet beim Speicherzugriff volle Kontrolle über die
Speicherverwaltungsfunktionen der Atari XL/XE Computer. Die
Speicherverwaltungseinheit kann über das Register \freg{PORTB} (\fhex{D301}) der
PIA gesteuert werden. Somit kann man problemlos in die Speichererweiterung
(\fhexr{4000}{7FFF}) oder das RAM unter dem OS-ROM\linebreak
(\fhexr{C000}{CFFF},\fhexr{D800}{FFFF}) auslesen und dort auch Daten ändern.

Die \freg{PORTB} Steuerung bezieht sich dabei ausschließlich auf den Debugger.
Änderungen an der Steuerung wirken sich nicht auf das angehaltene Programm aus.
Möchte man den Zustand nach dem Auftauen ändern, so muss der (eingefrorene) Wert
von \freg{PORTB} mit \fcmd{C~D301{\textless}byte} gesetzt werden.

Beim Aktivieren des Freezers wird die \freg{PORTB} Steuerung auf den aktuellen
\freg{PORTB} Wert gesetzt. Das heißt, man sieht im Debugger den exakt gleichen
Zustand wie das angehaltene Programm. Die Steuerung kann mit dem Kommando
\fcmd{PB} abgefragt bzw. geändert werden:
\begin{fcmdlist}
\item[PB] Aktuellen \freg{PORTB} Wert für Speicherzugriff anzeigen
\item[PB{\textless}wert] Neuen \freg{PORTB} Wert für Speicherzugriff setzen
\end{fcmdlist}

Möchte man \zB auf das RAM unter dem OS-ROM zugreifen, gibt man
\fcmd{PB{\textless}FE} ein um Bit 0 von \freg{PORTB} auf 0 zu setzen. Mit
\fcmd{PB{\textless}E3} erhält man Zugriff auf die erste Bank der
Speichererweiterung im Atari 130 XE. Der Wert von \freg{PORTB} zum Zeitpunkt des
Einfrierens kann jederzeit mit \fcmd{D~D301} abgefragt werden -- vorausgesetzt
man hat ihn nicht schon per \fcmd{C~D301{\textless}wert} geändert.

Beim Zugriff auf die eingefrorenen PIA-Register (\fhex{D3xx}) ist eine
Besonderheit des Freezers zu beachten. Normalerweise wiederholen sich im Atari
die Werte der PIA-Register alle 4 Bytes. Im Debugger werden jedoch 8 Bytes
angezeigt.
\begin{flist}
\item[\fhex{D300}, \fhex{D301}]
sind die gewohnten Register \freg{PORTA} und \freg{PORTB}
\item[\fhex{D302}, \fhex{D303}]
enthalten die Datenrichtungsregister für \freg{PORTA} und \freg{PORTB}. Diese
sind normalerweise zugreifbar über \freg{PORTA} bzw. \freg{PORTB} wenn Bit 2 von
\freg{PACTL} / \freg{PBCTL} auf 0 steht.
\item[\fhex{D304}, \fhex{D305}]
enhalten die Werte von \freg{PACTL} bzw. \freg{PBCTL} die
normalerweise über die Adresse \fhex{D302} bzw. \fhex{D303} zugreifbar sind.
\item[\fhex{D306}, \fhex{D307}]
sind unbenutzt
\end{flist}

\subsection{Display List anzeigen}
Das Kommando \fcmd{DL} die ANTIC-Befehle ab der angegebenen Speicheradresse als
die im Datenblatt zum ANTIC beschriebenen Mnemonics aus.
\begin{fcmdlist}
\item[BLK x] x Leerzeilen
\item[CHR x] Text Modus x
\item[MAP x] Grafik Modus x
\item[JMP adr] Sprung zur angegebenen Adresse
\item[JVB adr] Sprung bei dem zuvor auf den Vertical Blank gewartet wird
\end{fcmdlist}
Neben dem Mnemonic werden, falls vorhanden, noch folgende Optionen
ausgegeben:
\begin{fcmdlist}
\item[LMS adr] Memory Scan Counter (Zeiger für die aktuelle Bildschirmspeicheradresse) laden
\item[H] Horizontales Scrolling aktiviert
\item[V] Vertikales Scrolling aktiviert
\item[I] Display List Interrupt (DLI) auslösen
\end{fcmdlist}

\subsection{Speicher durchsuchen}
Die Suchfunktion kann auf verschiedene Arten verwendet werden. Mit der Variante\linebreak
\fcmd{/start/wert1,wert2\dots} wird ab der angegebenen Adresse nach der
angegeben Bytefolge  gesucht. Sobald die Bytefolge gefunden wurde bricht die
Suche ab und die Adresse wird ausgegeben. Dabei wird auch der interne
Adresszähler auf die gefundene Adresse gesetzt, man kann also \zB direkt nach
der Suche mit dem \fcmd{L} Kommando ab der gefundenen Speicheradresse
disassemblieren. Mit dem \fcmd{/} Kommando kann die Suche fortgesetzt werden.

Die Bytefolge kann aus bis zu 8 Bytes bestehen, was wohl in den meisten
Fällen mehr aus ausreichend ist. In der Bytefolge können auch einzelne
Bytes ausgelassen werden. Diese Bytes werden dann bei der Suche einfach
ignoriert.
\fcmd{/1000/8D,{},D4} liefert \zB  die erste Adresse ab \fhex{1000}
die mit dem Befehl \fq{STA~\fhex{D4xx}} ein Byte in den ANTIC schreibt.

Die Bytefolge können auch zusätzlich mit einer Bit-Maske versehen werden. Dazu
muss direkt hinter dem Suchbyte ein \fcmd{\&} gefolgt von der Bit-Maske
angehängt werden, \zB \fcmd{03\&0F}. Diese Bit-Maske bewirkt, dass der Inhalt
des Speichers zunächst mit Bit-Maske AND verknüpft und danach mit dem Werte aus
der Bytefolge verglichen.

Gibt man zusätzlich zur Startadresse eine Endadresse mit an, so werden alle
Adressen im angegebenen Bereich ausgegeben, welche die Bytefolge enthalten. Die
Suche stoppt also nicht bei der ersten gefundenen Adresse, \zB
\fcmd{/start,ende/wert1,wert2\dots}.
Oft möchte man den gesamten Speicher durchsuchen. Deshalb gibt es dafür es eine
besonders kurze Variante \fcmd{//wert1,wert2\dots}, die identisch zu
\fcmd{/0000,FFFF/wert1,wert2\dots} ist.

Bei längeren Bytefolgen und einem großen Speicherbereich kann die Suche mehrere
Sekunden dauern. Mit der \fkey{BREAK} Taste kann die Suche jederzeit
unterbrochen werden. Mit dem \fcmd{/} Kommando kann sie dann wieder fortgesetzt
werden.

\subsection{SIO-Kommandos ausführen}

Die Kommandos \fcmd{SW}, \fcmd{SR}, \fcmd{SIO} sowie das eingebaute DOS
verwenden einen internen Sektorpuffer. Dieser wird vom Memory-Manager an die
Adresse \fhex{D700} im eingefrorenen Adressraum gespiegelt, wo eine Bearbeitung
mit dem Debugger erfolgen kann. Physikalisch ist er an der Adresse nicht
vorhanden. Um einen Sektor von einem anderen Laufwerk als \fcmd{D1:} zu lesen
bzw. ihn dorthin zu schreiben muss man einfach \fcmd{Dx:} direkt vor die Sektornummer
stellen.
\begin{fcode}
SR 100
SR D2:200
SW D3:300
\end{fcode} 

Mit dem Kommando \fcmd{SIO} können beliebige SIO-Kommandos genauso wie über den
SIO-Vektor \fhex{E459} ausgeführt werden. Die Werte haben die gleiche Bedeutung wie die Speicherstellen
\fhexr{0300}{030B} im Atari. Der Wert für die Länge \fpara{length} darf maximal
\fhex{0100} sein.
\begin{fcode}
SIO device, unit, command, direction, timeout, length, daux
\end{fcode} 

Das Kommando \fcmd{SIO} merkt sich die zuletzt eingegebenen Parameter, so dass
bei darauffolgenden \fcmd{SIO} Kommandos Teile der Parameter weggelassen werden
können. Lässt man alle Parameter weg, so wird der letzte \fcmd{SIO} Kommandol
wiederholt. Zu Beginn sind die Parameter auf \fq{Get Status} von \fval{D1:}
gesetzt, sodass nichts Schlimmes passieren kann wenn man einfach nur \fcmd{SIO}
ohne Parameter eingibt.

Man sollte mit dem Kommando \fcmd{SIO} allerdings stets
sehr vorsichtig umgehen und sicherheitshalber die Parameter mehrfach überprüfen, ansonsten hat man sehr
schnell die falsche Diskette formatiert.

\subsection{Interrupt und VCOUNT anzeigen}
Der Freezer kann beim Auftreten eines Interrupts das laufende Programm
einfrieren. Hierzu  blendet der Freezer kurzzeitig einen eigenen Wert an der
Stelle des Interrupt-Vektors eine und zwingt die CPU so den Freezer aufzurufen.
Das Kommando \fcmd{V} gibt den Typ des Interrupts (NMI oder IRQ) an, mit dem der
Freezer aktiviert wurde sowie die originale Adresse des zugehörigen
Interrupt-Vektors. Zusätzlich noch den Wert von \freg{VCOUNT} beim Start der
Freezer-Software sowie der errechnete Wert von \freg{VCOUNT} zum Zeitpunkt des
Interrupts angezeigt. Dieser Befehl wurde hauptsächlich zum Testen der
Freezer-Software implementiert und dürfte für die meisten Benutzer wenig nützlich sein. Hier aber trotzdem eine
kurze Erklärung, was die Werte bedeuten und wo sie herkommen.

Wenn der Freezer aktiviert wird, so blendet er das ROM mit der Freezer-Software
in den Adressbereich der CPU ein und \fq{verbiegt} das High-Byte des
Interrupt-Vektors zu Adresse des ROMs, so dass die Freezer-Software gestartet
wird. Da das Low-Byte des Vektors nicht verändert wird, enthält die
Freezer-Software zu Beginn eine Page voller \fq{NOP} Befehle. Es kann nun also
passieren, dass der Atari etliche dieser \fq{NOP} Befehle abarbeiten muss, bevor
die eigentliche Freezer-Software gestartet wird und \freg{VCOUNT} ausgelesen
werden kann.

Anhand des originalen Interrupt-Vektors versucht die Freezer-Software nun zu
berechnen, wie viel Zeit mit \fq{NOP} Befehlen verbracht wurde und passt den
\freg{VCOUNT} Wert dementsprechend an. Hierdurch kann das Programm an exakt der
Stelle fortgesetzt werden kann, wo es unterbrochen wurde. Die Berechnung ist
nicht 100\% exakt und kann je nach Grafik-Modus etwas abweichen. Für den sehr
seltenen Fall, dass der errechnete Wert nicht stimmen sollte und Probleme nach
dem Auftauen auftreten, kann man nun mit \fcmd{V{\textless}wert} den
\freg{VCOUNT} Wert von Hand setzen.

\subsection{Direct-I/O-Modus aktivieren}
Änderungen in den Hardwareregistern äußern sich normalerweise erst nach dem
Auftauen, denn beim \frz wird der eingefrorene Adressraum manipuliert, und
nicht, wie bei konventionellen Debuggern, der reale Adressraum.
Für Profis gibt es beim \frz aber die Möglichkeit, dieses Verhalten
abzuschalten und den \fq{Direct-I/O-Modus} zu aktivieren.

\begin{fcmdlist}
\item[DIO] Aktuellen Zustand anzeigen: \fval{0} = deaktiviert
(Standard), \fval{1} = aktiviert
\item[DIO{\textless}0] Direct-I/O-Modus deaktivieren
\item[DIO{\textless}1] Direct-I/O-Modus aktivieren
\end{fcmdlist}

\textbf{Achtung:} Bei aktiviertem Direct-I/O-Modus wird komplett am
Freezer vorbei gearbeitet und man hat gute Chancen ungewollt Fehler zu machen. Da der Freezer
im Direct-I/O-Modus die Änderungen an den Hardwareregistern nicht mitbekommt,
sollte man dieselben Änderungen auch noch mit deaktiviertem Direct-I/O-Modus
vornehmen. Ansonsten werden die Register beim Auftauen wieder überschrieben.

\subsection{Versionsnummer anzeigen}
Mit dem Kommando \fcmd{VER} werden die Versionsnummer und das Datum der
Freezer-\linebreak
Software im Format \fmsg{3.10 2012-11-09} ausgegeben.

\subsection{OS-Vektoren anzeigen}
Mit dem \fcmd{VEC} Kommando kann man die wichtigsten OS-Vektoren aus den Pages 0
und 2 übersichtlich anzeigen lassen. Es wird jeweils der symbolische Name des
Vektors, seine Adresse und seinen Wert ausgeben.
\begin{fcode}
DOSINI 000C: 0000   CASINI 0002: FFFF
DOSVEC 000A: F223
VPRCED 0202: C0CD   VINTER 0204: C0CD
...
\end{fcode}

\subsection{Handler-Adressen-Tabelle anzeigen}
Der \fcmd{HAT} Kommando listet die Einträge der Handler-Adressen-Tabelle
(\fhexr{031A}{033A}) auf. Zuerst wird die Adresse gezeigt, dann die 3 Bytes des
Eintrags, gefolgt vom Gerätebuchstaben und der Adresse der Handler-Tabelle (bzw.
\fq{\fmsg{-{}-{}~0000}} falls der Eintrag leer ist).
\begin{fcode}
031A  50 30 E4  P: E430
031D  43 40 E4  C: E440
0320  45 00 E4  E: E400
\end{fcode}

\subsection{Speicherbelegungsübersicht anzeigen}
Das Kommando \fcmd{M} zeigt eine Kartierung des Speichers nach benutzten und
unbenutzten Speicherseiten (Pages) an. Enthält eine Page nur 0 Werte, wird ein
Punkt \fq{\fmsg{.}} angezeigt. Enthält sie mindestens ein Byte mit einem Wert
ungleich 0, wird ein Stern \fq{\fmsg{*}} angezeigt. Dies ist zum Beispiel nützlich,
wenn man einen leeren Speicherbereich für den Boot-Loader sucht (siehe Abschnitt
\ref{sec:bootloader}).

\subsection{Druckerausgabe aktivieren}
Mit dem Kommando \fcmd{PR{\textless}wert} wird die Druckerausgabe gesteuert.
Werte von \fcmd{1} bis \fcmd{8} aktivieren die Ausgabe auf \fcmd{P1:} (Standard
Drucker) bis \fcmd{P8:}. Der Wert \fcmd{0} deaktiviert die Druckerausgabe. Mit
\fcmd{PR} wird der aktuelle Zustand der Druckerausgabe am Bildschirm ausgegeben.
Bei aktivierter Druckerausgabe wird alles, was im Debugger Bildschirm erscheint,
parallel auf dem angegebenen Drucker ausgegeben. Dies ist eine praktische
Funktion, um Debugger Sitzungen zu protokollieren.

Gerade bei längeren Debugger Sitzungen kann es sehr hilfreich sein, in diese
Protokolle auch Kommentare einzufügen. Auch das kann man recht einfach mit dem
Kommando \fq{\fcmd{;}} des Debuggers erledigen. Alles, was nach dem Strichpunkt
folgt, wird im Debugger Fenster (und damit bei aktivierter Druckerausgabe auch
am Drucker) ausgegeben. So spart man sich den regelmäßigen Griff zum Bleistift
und die Protokolle sind auch Monate nach der Debugger Sitzung noch verständlich.

\subsection{AtariSIO fernsteuern}
Mit dem Kommando \fcmd{a} können Steuerbefehle an AtariSIO gesendet werden.
Damit lässt sich AtariSIO komplett fernsteuern ohne dass ein eigenes Programm
geladen werden muss. Nähere Informationen dazu finden sich in der AtariSIO
Anleitung.
