\section{Disk Operating System (DOS)}
Wer kennt nicht die folgende Situation: die letzten drei Stunden hat man ein
Programm editiert und will es gerade abspeichern. Doch, wie entsetzlich, statt
der erhofften Vollzugsmeldung kommt ein \fmsg{File locked} oder \fmsg{Disk full}
Fehler. Da ist guter Rat teuer. Ein DUP-Aufruf via \fcmd{DOS} führt in der Regel
zum Verlust des Programms, denn \fq{MEM.SAV} ist viel zu zeitraubend und wird
daher oft erst gar nicht aktiviert.

Wenn man schon mittels des Freezers ein Programm beliebig unterbrechen kann,
bietet sich natürlich an, gleich ein DOS einzubauen, mit dem die wichtigsten
Kommandos zur Verfügung stehen. Es ist dann kein Problem mehr, solche kritischen
Situationen zu meistern, um anschließend das eingefrorene Programm einfach
fortzusetzen.
Das im \frz eingebaute DOS enthält alle für diesen Zweck notwendigen Funktionen.
Es ist voll Single-, Enhanced- und Double-Density tauglich sowie DOS 2.0 und DOS
2.5 kompatibel. Die Funktionen des 1050 TURBO Floppyspeeders werden voll
unterstützt, außerdem können auch Happy/Speedy kompatible Floppies sowie die
XF-551 mit der hohen SIO-Übertragungsrate angesprochen werden. Es kann aber auch
eine beliebig anders getunte oder serienmäßige Floppy verwendet werden.

Ein Diskettenkommando besteht entweder aus einem drei Zeichen langen Kommando
allein oder aus dem Kommando, einem oder mehreren Leerzeichen und einem
Dateinamen. Manche Kommandos erlauben die Angabe einer Option, die unmittelbar
am Ende des Kommandos, mit einem Schrägstrich getrennt, angehängt werden kann.
Das Kommando muss unmittelbar nach dem Promptzeichen eingegeben werden. Außer dem
oben erwähnten, zwingend vorgeschriebenen Leerzeichen sind keine Leerzeichen
erlaubt. Dateinamen dürfen die Wildcards \fq{\fmsg{*}} für eine beliebige
Zeichenfolge sowie \fq{\fmsg{?}} für ein beliebiges Zeichen enthalten.
Fehlerhafte Kommandos werden einfach ignoriert und führen nicht zu einer
Fehlermeldung. Eine solche kann nur auftreten, wenn bei der Ausführung
selbst ein Fehler auftritt.

\subsection{Ausführen von Kommandos}
Lässt man den Präfix \fmsg{D:} im Dateinamen weg, so wird automatisch \fmsg{D1:}
verwendet. Eine RAM-Disk wird nicht unterstützt, da die Implementierung immer
vom jeweils eingesetzten DOS oder RAM-Disk-Treiber abhängig ist. Es werden nur
die SIO-Geräte \fmsg{D1}: bis \fmsg{D8:} unterstützt. PBI Geräte können aus
technischen Gründen leider auch nicht angesprochen werden.
Wildcards dürfen auch in Zieldateinamen angegeben werden. Es wird dann einfach
die erste übereinstimmende Datei angesprochen. Die einzige Ausnahme bildet das
Kommando \fcmd{REN} zum Umbenennen von Dateien, das weiter unten beschrieben
wird.

Die Kommandos \fcmd{DEL}, \fcmd{LOC}, \fcmd{UNL} und \fcmd{REN} zur Manipulation
von Verzeichniseinträgen  können auch mehrere Dateien hintereinander bearbeiten.
Um die Gefahr ungewollter Aktionen zu senken, wird ohne Angabe einer Option am
Ende des Kommandos nur die erste Datei mit übereinstimmenden Dateinamen
bearbeitet. Mit der Option \fcmd{/Q} erfolgt für jeden übereinstimmenden
Dateinamen eine Rückfrage, die mit \fkey{Y} oder einer beliebigen anderen Taste
beantwortet werden kann. Eine Bearbeitung der Datei erfolgt nur bei \fkey{Y}.
Ein Abbruch ist mit der \fkey{BREAK}-Taste möglich. Wer sich sicher ist, kann
auch die Option \fcmd{/A} verwenden, die alle Dateien mit übereinstimmenden
Dateinamen ohne Rückfrage bearbeitet.
Fehler, die bei der Bearbeitung auftreten können, werden im Klartext ausgegeben,
allerdings erfolgt dadurch eine Rückkehr zum Freezer-Hauptmenü.

\subsection{Kommandoübersicht}
Die Kommandos werden hier nur tabellarisch aufgelistet, da sie an sich nicht neu
oder unbekannt sind. Anfänger können die Bedeutung der einzelnen Kommandos in
jedem DOS-Handbuch nachschlagen, \zB in dem, das jedem Atari 1050
Diskettenlaufwerk beiliegt.

\begin{fcmdlist}
\item[DIR]
Verzeichnis aller Dateien anzeigen
\item[DIR dateiname]
Verzeichnis bestimmter Dateien anzeigen
\item[DEL dateiname]
Datei löschen 
\item[FMS]
Formatieren in einfacher Dichte
\item[FME]
Formatieren in mittlerer Dichte
\item[FMD]
Formatieren in doppelter Dichte, erfordert spezielle oder erweiterte Floppy
\item[LOC dateiname]
Datei sperren
\item[UNL dateiname]
Datei entsperren
\item[REN dateiname,neuername]
Datei umbenennen
\item[LOA dateiname]
Objektdatei laden
\item[LOA dateiname/N]
Objektdatei Ladeadresse(n) anzeigen aber nicht laden
\item[LOA dateiname,start]
RAW-Datei nach Adresse \fpara{start} laden, COM-Header ignorieren
\item[SAV dateiname,start,ende]
Objektdatei erzeugen mit Speicherinhalt von Adresse \fpara{start} bis
einschließlich \fpara{ende}
\item[SAV dateiname/N,start,ende]
Datei ohne COM-Header (RAW-Datei) erzeugen mit Speicherinhalt von\linebreak
Adresse \fpara{start} bis einschließlich \fpara{ende}
\end{fcmdlist}

\subsection{Besonderheiten mancher Kommandos}
Einige der Kommandos haben Besonderheiten gegenüber herkömmlichen DOS,
die eine Verbesserung darstellen oder die sich aus den besonderen
Gegebenheiten der Funktion in einem Freezer zwangsläufig ergeben.

Bei Umbenennen von Dateien mit dem Kommando \fcmd{REN} ist es möglich, auch der
Angabe des neuen Namens beliebige Wildcards zu verwenden. Anstelle der Wildcards
treten dann die entsprechenden Buchstabenfolgen aus dem vorherigen Namen der
Datei. Dies ermöglicht Gruppen von Dateien effizient zu bearbeiten, ohne
auf den Primär- bzw. Sekundärnamen (also die Dateierweiterung) als
Gruppenkriterium beschränkt zu sein.

Objektdateien können mit \fcmd{LOA} geladen werden. Der Speicherbereich, in den
die Datei geladen wird, wird dabei angezeigt. Bei zusammengesetzten (Compound)
Dateien werden alle Speicherbereiche angezeigt. Dabei steht der gesamte
64k-Adressraum des Rechners zur Verfügung. Insbesondere können sogar die
Hardwareregister geladen werden, die zu diesem Zeitpunkt ja eingefroren sind.
Gestartet wird das geladene Programm aber \textbf{nicht}, um eine Fehlbedienung
der Memory-Management Logik des Freezers durch mehrstufig ladende Programme
auszuschließen.

Hängt man das Ladekommando die Option \fcmd{/N} an, wird die Datei nicht
geladen, aber die Speicherbereiche werden angezeigt, in die die Datei geladen
werden würde. Das ist nützlich, wenn man nur wissen möchte, wohin eine
Objektdatei geladen würde, \zB

\fcmd{LOA FONT.COM/N}

Mit dem Kommando \fcmd{LOA} kann man auch Rohdaten (ohne COM-Header) einlesen.
Dabei muss man angeben, wohin die Daten geladen werden sollen, \zB

\fcmd{LOA FONT.DAT,8000}

\subsection{Fehlermeldungen}
Bei Verwendung des DOS und der Lade- und Speicherfunktionen des
Freezers für eingefrorene Programme können Fehler auftreten.
Die zugehörigen Fehlermeldungen erfolgen im Klartext in englischer Sprache.

\begin{fmsglist}
\item[FILE NOT FOUND]
Die Datei wurde nicht gefunden
\item[FILE\# MISMATCH]
Die (interne) Dateinummer ist fehlerhaft, die Dateistruktur ist
wahrscheinlich beschädigt. Wenn möglich, die anderen Dateien retten
und Diskette formatieren
\item[BAD DISK I/0]
Das Kommando kann durch einen Busfehler oder Diskettenfehler oder
durch eingeschalteten Schreibschutz nicht ausgeführt werden
\item[NO DRIVE]
Die Diskettenstation ist nicht ansprechbar
\item[DISK FULL]
Die Diskette ist voll
\item[FILE LOCKED]
Die Datei ist gesperrt
\item[DIRECTORY FULL]
Das Verzeichnis ist voll (maximal 64 Dateien pro Diskette)
\end{fmsglist}
