\chapter{Oldrunner -- Atari OS Rev. B}
Der Atari 400/800 ist der einzige 8-Bit Homecomputer, der ein sauber
gegliedertes und durchdachtes Betriebssystem (OS) enthält. Es ermöglicht
jederzeit Änderungen, Erweiterungen und Verbesserungen, ohne dass vorhandene
Programme angepasst werden müssten. Daher konnte Atari bei der XL-Serie ein
neues, leistungsfähigeres OS verwenden. Ärgerlicherweise existieren doch
Programme (Jahrgang 1980-1983), die auf der Atari XL/XE Serie nicht
funktionieren. Die Schuld liegt bei den Programmierern der betroffenen
Programme, die die offiziellen Programmierrichtlinien nicht eingehalten hatten.

Um die unverträglichen Programme trotzdem auch auf den Atari XL/XE laufen lassen
zu können, wurden sogenannte \fq{Translator} Disketten herausgebracht.
Diese schalten das OS-ROM ab und kopieren die alte OS-Version \fq{Rev. B} in das
das unter dem OS-ROM befindliche RAM. Diese Softwarelösung funktioniert zwar in
den meisten Fällen, ist aber wegen des dauernden Ladens unbequem und
zeitraubend. Ideal ist nur eine Hardwarelösung, bei der das alte OS auf einem
ROM abgelegt ist und damit jederzeit unveränderlich zur Verfügung steht. Nur
diese Lösung funktioniert mit allen unverträglichen Programmen. Leider
erforderten solche sogenannten \fq{Oldrunner} normalerweise Eingriffe in den
Atari.

Mit dem \frz ist es nun möglich, einen Oldrunner ohne Eingriffe in den Atari zu
realisieren. Die Memory-Management-Logik macht dies möglich. Mit dem Schalter am
\frz, der mit \fsw{OldOS} beschriftet ist, kann der Oldrunner ein- und
ausgeschaltet werden. Eingeschaltet ist er, wenn der Schalter in der rechten
Position  \fval{ON} steht. Es ist ratsam, diesen Schalter nicht bei
eingeschaltetem Atari zu betätigen. Ansonsten passt der Inhalt des RAMs nicht
zur neu ausgewählten OS-Version und das System stürzt ab.

Aufgrund einiger Umstände ist es ratsam, nur dann den Oldrunner zu aktivieren,
wenn das Programm anders nicht läuft. Beim aktivem Oldrunner gibt es kein
eingebautes BASIC, keine RAM-Erweiterung und keinen Warmstart.
Die \fkey{RESET} Taste beim Atari XL/XE bewirkt bei aktivem Oldrunner immer (!)
einen Kaltstart und der Inhalt des RAMs geht verloren. Die dem \fkey{RESET} beim
XL/XE entsprechende Taste beim Atari 400/800 hieß \fkey{SYSTEM RESET} und
bewirkte einen nicht-maskierbaren Interrupt (NMI). Sie kann zwar ohne großen
Aufwand nachgerüstet werden (siehe Abschnitt \ref{sec:systemreset}), das
erfordert aber einen Eingriff in den Atari und ist damit Experten vorbehalten.
Abgesehen davon ist diese Taste ohnehin nicht unbedingt notwendig, da die
meisten unverträglichen Programme Spiele sind, die den \fq{SYSTEM RESET} in vielen
Fällen auf Kaltstart oder Absturz programmiert haben. Es handelt sich dabei um
einen lächerlichen Versuch, die \fq{Cracker} zu ärgern, der aber seinen Zweck
verfehlt hat und nur den Benutzer ärgert.
