\chapter*{Vorwort}
\markboth{}{Vorwort}

\section*{Vorwort des Neukonstrukteurs (2012)} Der \frz 2005 war ein
großer Erfolg. Er kam in der Atari Community sehr gut an und wir bekamen viel
positives Feedback und Ideen für neue Funktionen. Dabei erwies sich der Einsatz
von Flash-ROM anstelle eines EPROMS als sehr hilfreich. Es ermöglichte den
Benutzern sehr einfach die Software vom Atari aus zu aktualisieren und so in den
Genuss der neuen Funktionen zu kommen.

Insbesondere der Debugger wurde seit der Erstauflage 2005 erheblich erweitert.
Es kam eine Online-Hilfe dazu, Kommandos um Speicherblöcke zu verschieben oder
zu vergleichen, Übersichten für die Speicherbelegung und die OS-Vektoren,
die Möglichkeit Debugging-Sitzungen am Drucker mit zu protokollieren und noch vieles mehr. An
dieser Stelle ein großes Dankeschön vor allem an Erhard Pütz und Carsten
Strotmann für die vielen guten Ideen!

Nachdem die Erstauflage ausverkauft war erreichten uns mehr und mehr Anfragen
doch eine weitere Serie aufzulegen. 2010 wurde es dann konkreter. Zusammen mit
Wolfram Fischer, der auch schon an der  \frz 2005 Version mitgearbeitet
hatte, begann ich mit der Planung einer Neuauflage. Mittlerweile war der Lattice
M4A5 CPLD nur mehr relativ schwierig zu bekommen und er war auch deutlich teurer
als vergleichbare Chips. Auch hätten wir gerne einen etwas \fq{größeren} Chip
verwendet um einige neue Ideen und Funktionen umsetzen zu können. So entschieden
wir uns einen Xilinx XC95144XL als Basis für den neuen Freezer zu verwenden. Bei
etwa gleichem Preis bot er im Vergleich zum Lattice CPLD mehr als doppelt so
viel Leistung (I/O Pins und Platz für Logik). So hatten wir die Möglichkeit lang
ersehnte Features -- \zB eine RAM-Erweiterung, wie sie auch schon der
allererste Freezer von 1987 hatte -- umzusetzen.

Wolfram baute Ende 2010 einen ersten Prototypen der neuen Hardware, dadurch
hatte ich die Basis um Anfang 2011 mit der Entwicklung der neuen Logik und
Software zu beginnen. Dabei wurde mir schnell klar, dass es am besten ist die
Logik von Grund auf neu zu entwickeln und die einzelnen Funktionsblöcke
(Freezer, Cartridge-Emulation etc.) voneinander zu trennen. Dadurch war es recht
einfach möglich Erweiterungen in den einzelnen Blöcken vorzunehmen.

Die Logik der Cartridge-Emulation wurde komplett umgekrempelt, die Freezer Logik
hielt ich aber bewusst kompatibel zur alten \frz 2005 Logik:
Ich wollte, dass die Freezer-Software mit nur minimalen Änderungen sowohl am
\fq{alten} als auch am neuen Freezer läuft und damit auch Besitzer des alten
Freezers in den Genuss weiterer Updates kommen können.

Im Sommer 2011 war es dann soweit, nach einigen neuen Hardware Revisionen und
etlichen Änderungen an Software und Logik war der neue Freezer fertig! Leider
verzögerte sich der eigentlich für Ende 2011 geplante Beginn der
Serienproduktion um fast ein ganzes Jahr. Wolfram musste in eine neue Wohnung
übersiedeln und ich hatte viel in der Arbeit zu tun -- damit hatten wir beide so
gut wie keine Zeit für unser Hobby. Dank der Unterstützung durch den ABBUC
konnte die Produktion aber schließlich im Herbst 2012 endlich beginnen! Vielen
Dank an Wolfgang Burger für die Unterstützung und an alle Vorbesteller die
geduldig auf den neuen Freezer gewartet haben.

\medskip Salzburg, im November 2012

\medskip Matthias Reichl

\section*{Vorwort des Neukonstrukteurs (2005)} Der Startschuss für die
Entwicklung des neuen \frz fiel Anfang 2004 als Bernhard Engl dem
ABBUC die Erlaubnis gab, seine Produkte (die 1050 Turbo und den \frz)
neu aufzulegen. Für mich persönlich war der \frz schon immer die
interessanteste Erweiterung, die je für die Ataris existierte und ich hatte mich
auch schon zuvor sehr intensiv mit dem \frz beschäftigt und seine
Funktionsweise vollständig analysiert. Demnach war es ziemlich klar, dass ich
mich um den Nachbau des \frzs kümmern würde. Mit im Team waren noch
Bernhard Pahl, Florian Dingler, Torsten Schall, Guus Assmann, Frank Schröder und
gegen Ende auch noch Wolfram Fischer.

An dieser Stelle möchte ich ein großes Dankeschön an alle Team-Mitglieder
aussprechen, ohne euch wäre ich wohl nie so weit gekommen! Besonders bedanken
möchte ich mich bei Guus, für die vielen Erweiterungs-Ideen, das Erstellen der
Platinen-Layouts und den Aufbau der Prototypen, Bernhard Engl für alle Tipps und
die detaillierten Infos zum original \frz, sowie bei allen anderen für
die Anregungen und fürs Testen!

Mein ursprünglicher Plan war, den original \frz einfach mit aktuell
erhältlichen Bauteilen neu aufzulegen. Zu dieser Zeit hätte ich mir nie gedacht,
dass dabei zum Schluss eine so umfangreiche und mächtige Erweiterung
herauskommen würde.

 Im Laufe des Projektes habe ich sowohl die Hardware als auch
die Software des\linebreak
\frzs nach und nach erweitert, so lange bis von der
original\linebreak
\frz-Logik nur mehr das grundlegende (und meiner Meinung nach
geniale) Funktionsprinzip übrig geblieben ist.

Einige der Erweiterungen am \frz sind übrigens recht zufällig
entstanden, \zB die Cartridge-Emulation: Da 16k EPROMs deutlich teurer
sind als aktuelle Flash-ROMs, hat Guus vorgeschlagen, ein Flash- ROM zu verwenden. Um
das Flash-ROM direkt vom Atari aus programmieren zu können, war es notwendig,
dass man das Flash-ROM in den Speicher des Ataris einblenden kann.
Das war die Basis der Cartridge-Emulation :-).

Ähnlich verhielt es sich beim verwendeten RAM: Das originale 2k RAM war schwer
zu bekommen und auch recht teuer. Also haben wir uns in einem ersten Schritt
dazu entschlossen, 32k RAM und 128k Flash-ROM zu verwenden. In einem nächsten
Schritt haben wir das RAM von 32k auf 128k aufgestockt, damit war es nun auch
möglich, einen kompletten Snapshot im Freezer-RAM abzulegen und das
Flash-ROM wurde durch einen 512k Typ ersetzt. Dies erforderte aber wiederum
einen leistungsfähigeren Logik-IC. Durch den neuen Logik-IC war es dann wiederum
möglich, auch 16k OSS-Module und das SpartaDOS~X-Modul zu emulieren. Mit dem
aktuell erreichten Stand ist nun auch das Logik-IC komplett voll und wir alle
sind zufrieden das maximal mögliche aus der Hardware herausgeholt zu haben.
Für die Software existieren schon einige Erweiterungsideen, doch mehr wird dazu
noch nicht verraten.

Ein wichtiger Punkt während der Entwicklung war für mich immer, auch eine offene
Basis für zukünftige Erweiterungen zu erstellen. So sind alle Informationen frei
erhältlich und auf der \frz Platine ist sogar ein JTAG Interface
integriert, mit dem der Logik-IC neu programmiert werden kann. Somit kann jeder
selber Erweiterungen am \frz erstellen oder sogar komplett neue
Funktionen realisieren! Aktuelle Informationen und Updates zum \frz
XL/XE 2005 sind im Internet unter \url{http://turbofreezer.horus.com/}
verfügbar. Dort gibt es auch eine Anleitung wie man die Logik des \frzs
selbst verändern kann. Bei technischen Fragen schickt mir am besten eine E-Mail
an \href{mailto:hias@horus.com}{\nolinkurl{hias@horus.com}}.

Die Funktionsvielfalt des \frzs hat bisher nicht nur alle Team-\linebreak
Mitglieder überzeugt, sondern auch die Mitglieder des ABBUC: beim Hardware
Wettbewerb 2005 hat der \frz mit deutlichem Abstand den ersten Platz
belegt! Ich wünsche euch viel Spaß mit dem \frz und bleibt den Atari
8-Bit Computern noch lange treu!

\medskip Salzburg, im Dezember 2005

\medskip Matthias Reichl

\section*{Vorwort des Entwicklers (2005)} Die größte Anerkennung, die man als
Entwickler eines einst erfolgreichen Produkts bekommen kann, besteht darin, dass
ein dazu würdiger Nachfolger die Ideen aufgreift und weiterentwickelt. Wenn dies
jedoch nach sechzehn Jahren und noch dazu im Bereich der Homecomputer geschieht,
ist das sogar sensationell und zeigt, dass das damalige Produkt heute Kultstatus
genießt. Mit dem \frz XL/XE 2005 hat Matthias Reichl aufbauend auf
meinem alten Grundkonzept aus den 1980er Jahren ein echtes Meisterstück
abgeliefert, das unter Verwendung zeitgemäßer Mikrochips einen enorm erweiterten
Funktionsumfang aufweist und nebenbei auch noch einige kleinere Schwächen
beseitigt, die mir damals zwar bekannt waren, aber wegen der beschränkten
Möglichkeiten der damaligen Halbleitertechnik leider nicht vermieden werden
konnten, ohne dass die Chipanzahl und damit der Preis des Produktes
unwirtschaftlich hoch geworden wäre.

Durch diese Verbesserungen und Erweiterungen, insbesondere auch der neuen
genialen Cartridge-Emulation, die das Vorbild nicht hatte, ist der neue TURBO
FREEZER XL/XE nicht nur der beste und perfekteste Freezer für den 8-Bit Atari,
der jemals existiert hat, sondern ein wahres Multitalent, das ebenfalls das Zeug
dazu hat, einmal legendär und zum Kult zu werden. Er stellt den vorläufigen
Höhepunkt einer technischen Entwicklung dar, die vor mehr als 20 Jahren begann:
in meinen inzwischen vergilbten Notizbüchern tauchen erste Skizzen des Konzepts
etwa im Herbst 1984 auf (das herauszufinden hat mich selber überrascht).

Nach einer so langen Zeit eine stark erweiterte, verbesserte und zeitgemäße
Neuauflage eines Computer-Hardwarezusatzes erleben zu dürfen, ist nicht nur ein
Wunder, sondern für mich eine besondere Freude und Ehrung, und ich wünsche allen
stolzen Besitzern des neuen \frz XL/XE ebenfalls viel Freude damit!

\medskip Zürich, im November 2005

\medskip Bernhard Engl

\section*{Vorwort des Entwicklers (1987)} Nach über einem Jahr
Entwicklungszeit, hunderten von verbrauchten ICs, 5300 Assemblerzeilen und
fünfstelligen Kosten ist es soweit: Mit dem \frz XL ist nicht nur der
erste echte Freezer für den Atari fertig, sondern zugleich auch die einzige
Erweiterung, die der Freak braucht, um seinen Atari optimal und maximal zu
nutzen. Denn zusätzlich zum Freezer befindet sich auf derselben Platine noch
Platz für einen Oldrunner sowie für 256k RAM, so dass der 800 XL damit auf bis zu
320k erweitert werden kann.

Dank der Verwendung dreier ASICs, die zusammen über 40 normale TTL-ICs ersetzen
und dank der gerade noch geglückten Vermeidung einer teuren Multilayerplatine
ist es gelungen, dies alles zu einem konkurrenzlos günstigen Preis zu
realisieren. Zudem kommt der \frz XL ohne Eingriffe in den Rechner aus,
was durch die für den Freezer ohnehin nötige hochentwickelte Memory-Management
Logik ermöglicht wird.

Dieselbe sorgfältige Abstimmung aller Komponenten findet sich auch bei der
eingebauten Software, die aus dem Freezer, einem Mini-DOS und einem Debugger
besteht. Zusammen mit den Möglichkeiten der Hardware ergibt sich ein Power-Tool,
das dem Atari-User ungeahnte Möglichkeiten durch die totale Beherrschung des
Programmablaufs eröffnet. Kein Wunder, dass bisher jeder, der den \frz
XL in Aktion gesehen hat, selber ein Exemplar haben möchte. Der gesteigerte Spaß
am Computern und das Gefühl, mit jedem Programm das tun zu können, was man
selber will (im Gegensatz zu dem, was der Programmierer festgelegt hat) ist
schon allein den Kaufpreis wert. Ganz abgesehen von dem Spareffekt bei
Ausnutzung der vorgesehenen Erweiterungen, die zusammen ohne Freezer mehr kosten
würden als ein voll ausgebauter \frz XL.

Doch mehr dazu unter den Beschreibungen der einzelnen Funktionen! Ich wünsche
jedem stolzen Besitzer noch viel Spaß mit dem faszinierendsten Produkt, das für
den Atari je auf den Markt gekommen ist.

\medskip München, im Mai 1987

\medskip Bernhard Engl
