\chapter{Für Experten: Technische Details}

\section{Hardware}
Herzstück des Freezers ist der CPLD Xilinx XC95144XL. Er enthält die gesamte
Logik des Freezers und steuert das Freezer-RAM und das Flash-ROM an.
Insgesamt sind 1MB Flash-ROM und 1MB batteriegepuffertes Freezer-RAM vorhanden,
die sich einzelnen Funktionsblöcke Freezer, Cartridge-Emulation und 512k
RAM-Erweiterung untereinander teilen.

Wenn das Freezer-RAM oder das Flash-ROM des Freezers in den Atari eingeblendet
werden soll, muss das interne RAM und ROM im Atari deaktiviert werden. Das
geschieht durch einen kleinen Trick. Der Freezer zieht hierbei den eigentlich als Ausgang
gedachten Refresh-Pin auf \fq{Low}. Die veranlasst die MMU im Atari zu glauben,
dass der ANTIC einen Speicher-Refresh durchführt, woraufhin sie den eingebauten
Speicher deaktiviert. Laut Bernhard Engl, der heute hauptberuflicher
Chipdesigner ist, ist es bei der damaligen NMOS-Depletion-Load-Technologie
ungefährlich, einen \fq{High}-Pegel extern auf \fq{Low} zu ziehen, weil das bei
NMOS ohnehin intern so geschieht.
Wäre der ANTIC in CMOS-Technologie gefertigt gewesen, dann wäre das
möglicherweise gefährlich gewesen, hätte den ANTIC beschädigen können -- und es
hätte niemals einen \frz gegeben.

\section{Speicheraufteilung}

\subsection{Freezer-RAM}
512k des Freezer-RAMs sind fest der 512k RAM-Erweiterung zugeordnet.
Die restlichen 512k RAM teilen sich der Freezer und die Cartridge-Emulation.
Der Freezer kann auf die oberen 128k (Bänke \fdecr{48}{63}) davon zugreifen.
Die obersten 16k (Bänke 62 und 63) sind rein für den Freezer (\zB für das
Hardware Register Shadowing) reserviert. Das Bankswitching im Freezer adressiert
das Freezer-RAM aber nicht in 8k Bänken, wie die Cartridge-Emulation, sondern in
4k großen Bänken. Die Cartridge-Emulation hat Zugriff auf das gesamte RAM, mit
Ausnahme der letzten 16k. Insgesamt also maximal 496k (Bänke \fdecr{0}{61}).

\subsection{Flash-ROM}
Die Cartridge-Emulation hat Zugriff auf das gesamte 1MB Flash-ROM, der Freezer
auf die obersten 512k davon. Die obersten 64k sind für die Freezer-Software, das
Oldrunner-OS und das Menü der Cartridge-Emulation reserviert. Die obersten
64k (Bänke \fdecr{120}{127}) sind aktuell wie folgt belegt.

\begin{itemize*}
\item Bank 120: Frei
\item Bank 121: Frei
\item Bank 122: Frei
\item Bank 123: Freezer-Software Bank 3
\item Bank 124: Freezer-Software Bank 1 (Startbank)
\item Bank 125: Freezer-Software Bank 2
\item Bank 126: Menü der Cartridge-Emulation
\item Bank 127: Oldrunner-OS
\end{itemize*}

Die Bänke 127 (Oldrunner-OS), 126 (Cartridge-Emulation) und 124
(Freezer-Software) sind in der CPLD Logik \fq{fest verdrahtet}. Die Belegung der
restlichen Bänke \fdecr{120}{123} und 125 können sich in späteren Versionen noch
ändern.

\section{Freezer}
Solange man den Knopf \fsw{Freeze} nicht drückt, ist der Freezer vom Atari
aus absolut unsichtbar. Das heißt, keine Software kann feststellen ob, ein Freezer
am Atari angesteckt ist. Erst wenn der Knopf gedrückt wird, tritt der
Freezer sichtbar in Aktion.

\subsection{Shadowing der Hardwareregister}

Um den Inhalt der nicht auslesbaren Hardwareregister von ANTIC, GTIA und POKEY
auslesen zu können, verwendet der Freezer folgenden
\fq{Trick}. Bei Schreibzugriffen in den Bereich \fhexr{D000}{D7FF}
wird auch das Freezer-RAM aktiviert. Die Freezer-Software kann so später die
Daten der Custom Chips von dort problemlos auslesen. Das Fortschreiben geschieht
aber nur, solange der Knopf \fsw{Freeze} noch nicht gedrückt wurde. Ansonsten
würde die Freezer-Software selbst die gespeicherten Daten überschreiben.

Im Atari sind die Adressen der Custom Chips nicht vollständig ausdekodiert. Der
ANTIC ist \zB über die Adressen \fhex{D40x}, \fhex{D41x}, \dots erreichbar.
Schreibt man \zB zuerst \fhex{22} nach \fhex{D400} und danach \fhex{00} nach
\fhex{D410}, so landen beide Werte im ANTIC \freg{DMACTL} Register.
\freg{DMACTL} ist steht nach dem 2. Schreibzugriff auf \fhex{00}.

Einige Programme verwenden diese Tricks. Damit der Freezer nach dem Auftauen den
Zustand wieder exakt herstellen kann, muss die Freezer-Logik darauf Rücksicht
nehmen. Beim Shadowing der Hardwareregister werden deshalb die nicht
ausdekodierten Adressleitungen auf \fq{Low} gezogen. Bei ANTIC (\fhex{D4xx}) und
POKEY (\fhex{D2xx}) sind das A4--A7, bei GTIA (\fhex{D0xx}) sind es A5--A7.

Befindet sich im Atari eine Stereo-POKEY-Erweiterung, so ist der erste POKEY
über \fhex{D20x}, \fhex{D22x}, \dots erreichbar, der zweite POKEY über
\fhex{D21x}, \fhex{D23x}, \dots . Schiebt man den Schalter \fsw{Stereo} am
Freezer nach rechts (\fval{ON}), ändert sich die Shadowing-Logik. Bei Zugriffen
auf \fhex{D2xx} werden dann die Adressleitungen A5--A7 auf \fq{Low} gezogen und
die Daten beider POKEYs werden korrekt gespeichert.

\subsection{Einblenden des Freezer-Speichers}

Wenn der Freezer aktiviert ist, wird im Bereich \fhexr{0000}{3FFF} das
Freezer-RAM bzw. des Flash-ROM eingeblendet. Mittels Bankswitching kann zwischen
32 jeweils 4k großen RAM-Bänken (insgesamt 128k) und 64 jeweils 8k großen ROM
Bänken (insgesamt 512k) umgeschaltet werden. Die Speicherbelegung im Atari
sieht wie folgt aus.

\begin{itemize*}
\item \fhexr{0000}{0FFF}: Feste 4k RAM-Bank (Bank 31)
\item \fhexr{1000}{1FFF}: Umschaltbare 4k RAM-Bank (Bank \fdecr{0}{31})
\item \fhexr{2000}{3FFF}: Umschaltbare 8k ROM-Bank (Bank \fdecr{64}{127})
\end{itemize*}

Die 64 jeweils 8k großen Freezer-ROM-Bänke befinden sich am Ende des
Flash-ROMs und entsprechen damit den Bänken \fdecr{64}{127} der
Cartridge-Emulation. Die 32 jeweils 4k großen RAM-Bänke befinden sich am Ende
des Freezer-RAMs und entsprechen den Bänken \fdecr{48}{63} der
Cartridge-Emulation. Die letzte 4k Bank (Bank 31) wird für das Shadowing der
Hardware Register verwendet und wird bei aktiviertem Freezer ab Adresse
\fhex{0000} im Atari eingeblendet.

\subsection{Aktivierung des Freezers}

Intern kennt die Freezer-Logik 5 verschiedene Zustände.

\begin{itemize*}
\item Freezer deaktiviert
\item Freezer halb aktiviert
\item Freezer Aktivierung ausgelöst
\item Freezer aktiviert
\item Freezer temporär deaktiviert
\end{itemize*}

Nach dem Einschalten des Ataris befindet sich der Freezer im Zustand
\fq{deaktiviert}. In diesem Zustand und im Zustand \fq{halb aktiviert} werden
Schreibzugriffe in den Custom Chips Bereich im Shadow-RAM gespeichert.

Drückt man den Knopf \fsw{Freeze}, so passiert erst einmal noch nichts. Erst,
wenn der erste Zugriff auf den Bereich \fhexr{FFF8}{FFFF} (hier liegen unter
anderem die IRQ und NMI-Vektoren) erfolgt und der Knopf \fsw{Freeze} noch
gedrückt ist, regiert der Freezer. Er merkt sich den Zustand der A2
Leitung (das wird später benötigt um zwischen IRQ und NMI unterscheiden zu
können) und geht in den Zustand \fq{halb aktiviert} über. Im nächsten Taktzyklus
gibt es nun folgende beiden Möglichkeiten:

\begin{itemize*}
\item Wenn der Knopf \fsw{Freeze} nicht mehr gedrückt ist, oder wenn ein Zugriff auf
einen anderen Speicherbereich als \fhexr{FFF8}{FFFF} erfolgt, geht der
Freezer wieder in den Zustand \fq{deaktiviert} zurück.
\item Wenn der Knopf \fsw{Freeze} immer noch gedrückt ist, und wieder ein
Zugriff auf den Speicherbereich \fhexr{FFF8}{FFFF} erfolgt, beginnt der
nachfolgend beschriebene Übergang in den Zustand \fq{Aktivierung ausgelöst}.
\end{itemize*}

Der Freezer deaktiviert den Speicher im Atari und legt den Wert \fhex{21} an
den Datenbus. Damit werden die Interrupt-Vektoren an die Adresse \fhex{21xx}
verbogen, da die CPU ja gerade versucht das High-Byte des Vektors zu laden. Das
Low-Byte stammt vom vorherigen Zugriff auf den \fhexr{FFF8}{FFFF} Bereich und
hat den originalen Wert.

Danach geht der Freezer in den Zustand \fq{Aktivierung ausgelöst} über.
Genauso wie im Zustand \fq{aktiviert} blendet der \frz nun seinen eigenen
Speicher ein. In den Speicherbereich \fhexr{2000}{3FFF} wird die ROM-Bank 124
mit dem Start-Code der Freezer-Software eingeblendet. Ab \fhex{2000} liegt eine Page voller \fq{RTI}
Befehle. Danach, also ab \fhex{2100}, liegt eine sogenannte \fq{NOP Slide}, d.h.
eine Page voller \fq{NOP} Befehle für die \fq{umgebogene} Interrupt-Routine. Darauf
folgt die eigentliche Freezer-Software, beginnend mit der
Initialisierungs-Routine.

In der Aktivierungs-Phase auftretende IRQs sind kein Problem, denn während der
Ausführung einer Interrupt-Routine werden die IRQs von der CPU automatisch
gesperrt. Tritt während der Aktivierungs-Phase ein NMI auf, so biegt der Freezer
den Interrupt-Vektor auf die Adresse \fhex{20xx} um. Dort liegen aber nur
\fq{RTI} Befehle und der NMI wird sofort wieder verlassen. Der Freezer
\fq{unterdrückt} also alle weiteren Interrupts während der Aktivierungs-Phase.

Nach dem Durchlaufen der NOP-Slide und dem Sperren der Interrupts versetzt die
Software per Schreibzugriff auf die Adresse \fhex{D720} den Freezer schließlich
in den Zustand \fq{aktiviert}. Möchte die nun aktivierte Freezer-Software auf den
Atari-Speicher im Bereich\linebreak
\fhexr{0000}{3FFF} zugreifen so muss zuerst das
Freezer-RAM bzw. das Flash-ROM vorübergehend ausgeblendet werden. Dies geschieht
durch einen Schreibzugriff auf die Adresse \fhex{D700}, wodurch der Freezer in
den Zustand \fq{temporär deaktiviert} übergeht.
Ein weiterer Schreibzugriff auf die Adresse \fhex{D700} versetzt den Freezer
wieder in den Zustand \fq{aktiviert} und das Freezer-RAM bzw. das Flash-ROM wird wieder
eingeblendet.

Beim Beenden der Freezer-Software und der Rückkehr zum unterbrochenen
Programm soll der Freezer natürlich wieder in den Zustand \fq{deaktiviert}
versetzt werden. Dies geschieht mit einem Lesezugriff auf die Adresse \fhex{D700}.

\subsection{Konfigurationsregister}

Wenn der Freezer aktiviert ist, werden im Bereich \fhexr{D700}{D7FF}
eine Reihe von Konfigurationsregistern eingeblendet. Bei Zugriffen
auf diese Register wird der Speicher im Atari deaktiviert, um
Probleme mit evtl. vorhandenen internen Erweiterungen zu vermeiden.


\begin{fadrdef}{\fhexr{D700}{D70F}}{Freezer State Control}{w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Schreibzugriffe auf dieses Register schalten den Freezer zwischen
den Zuständen \fq{aktiviert} und \fq{temporär deaktiviert} um.

\clearpage

\begin{fadrdef}{\fhexr{D700}{D70F}}{Freezer Disable}{r}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lesezugriff auf dieses Register versetzt den Freezer in den
Zustand \fq{deaktiviert}.

\begin{fadrdef}{\fhexr{D710}{D71F}}{Freezer-RAM A4/A5}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lesezugriff auf dieses Register verändert die Steuerung der
Adressleitungen A4 und A5 beim Zugriff auf das Freezer-RAM (\fhexr{0000}{1FFF}). A4 wird auf den Zustand
von A2 bei der Aktivierung des Freezers gesetzt, A5 auf den aktuellen Zustand
des \fsw{Stereo} Schalters. Dadurch kann die Freezer-Software ermitteln, ob der
Freezer bei einem NMI oder einen IRQ aktiviert wurde und ob der Stereo POKEY
Modus aktiviert ist oder nicht. Ein Schreibzugriff auf das Register stellt den
Normalzustand wieder her.

\begin{fadrdef}{\fhexr{D720}{D72F}}{Freezer Startup Complete}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf dieses Register versetzt den Freezer
vom Zustand \fq{Aktivierung ausgelöst} in den Zustand \fq{aktiviert}.

\begin{fadrdef}{\fhexr{D740}{D77F}}{Flash ROM Bank Select}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf diese Register wählt die 8k
Flash-ROM-Bank aus, die bei \fhexr{2000}{3FFF} eingeblendet wird. Ein Zugriff
auf \fhex{D740} wählt die Bank 64, \fhex{D741} die Bank 65, \dots
\fhex{D77F} die Bank 127.

\begin{fadrdef}{\fhexr{D780}{D79F}}{Freezer RAM Bank Select}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf diese Register wählt die 4k
Freezer-RAM-Bank aus, die bei bei \fhexr{1000}{2FFF} eingeblendet wird. Ein
Zugriff auf \fhex{D780} wählt die Bank 0, \fhex{D781} die Bank 1, \dots
\fhex{D79F} die Bank 31.


\subsection{Freezer-Software und OS-ROMs}

Die Freezer-Software verwendet für die meisten Funktionen (wie \zB
Tastatureingabe) nicht die Routinen des Betriebssystems sondern enthält dafür
eigenen Code. Dadurch ist die Software weitgehend unabhängig vom eingesetzten
Betriebssystem und vor allem auch vom Zustand des Ataris während des
Einfrierens. Um die korrekte Funktion der Freezer-Software zu gewährleisten muss
das eingesetzte Betriebssystem dennoch die folgenden Funktionen zur Verfügung
stellen und sich dabei so wie die originalen Betriebssystemversionen verhalten.

\begin{itemize*}
\item Standard-Zeichensatz bei \fhexr{E000}{E3FF}
\item NMI und IRQ Verarbeitung
\item SIO-Funktion (\fhex{E459}), wird verwendet durch das Kommando
\fcmd{SIO} im Debugger und beim Laden oder Speichern auf Kassette
\end{itemize*}

Alle bisher erhältlichen alternativen OS-Versionen wie \zB \fq{QMEG
OS} oder \fq{Romdisk OS} erfüllen diese Voraussetzungen. Probleme gibt es aber
aktuell mit dem \fq{Ultimate~1MB BIOS}. Es enthält weder eine standardmäßige
Interrupt-Verarbeitung noch einen Zeichensatz ab \fhex{E000}, deshalb ist der
Bildschirmaufbau komplett gestört falls man versucht im \fq{Ultimate~1MB BIOS}
den Freezer zu aktivieren.


\section{512k RAM-Erweiterung}
Für die 512k RAM-Erweiterung steht ein separater 512k RAM Chip zur Verfügung.
Der Freezer, die Cartridge-Emulation im Freezer-RAM und die RAM-Erweiterung sind
dadurch in vollem Umfang parallel nutzbar.

Da die PIA-Signale nicht am PBI anliegen, muss im CPLD das Verhalten der
PIA-Register  nachgebildet werden.  Die PIA im Atari läuft dabei \fq{parallel}
weiter, damit BASIC, OS-ROM und Self Test wie gewohnt gesteuert werden können.
Lesezugriffe auf die PIA werden im CPLD ignoriert, d.h. bei ihnen liest der
Atari wie gewohnt die echten Register der PIA aus.  Die Logik reagiert dabei nur
auf Schreibzugriffe auf die Adressen \fhex{D301} (\freg{PORTB}) und
\fhex{D303} (\freg{PBCTL}). Hierbei speichert der CPLD auch den Wert von Bit 2
von \freg{PBCTL}, welches den Zugriff auf das \freg{PORTB} Daten-Register (Bit
2~=~1) bzw. das Daten-Richtungs-Register (Bit 2~=~0) steuert.

Schreibzugriffe auf \fhex{D301} speichert der CPLD entweder in dem internen
Daten- oder dem internen Datenrichtungsregister.  Wird ein PIA-Pin auf Eingang
geschaltet, so ziehen Pull-Up-Widerstände im Atari die entsprechenden Pins auf
\fq{High}. Wird ein PIA-Pin auf Ausgang geschaltet, legen die Werte im
Datenregister fest, ob ein \fq{Low} oder ein \fq{High} Signal ausgegeben werden
soll.

Der CPLD emuliert nun genau dieses Verhalten und verhält sich damit exakt so wie
jede andere RAM-Erweiterung im Atari. So schaltet beispielsweise das
Oldrunner-OS \freg{PORTB} auf Eingang, denn der Atari 400/800 hatte ja 4
Joystick-Eingänge -- dafür aber keine \freg{PORTB} RAM/ROM-Steuerung. Hierdurch
wir automatisch jede RAM-Erweiterung deaktiviert denn Bit 4 von \freg{PORTB}
muss ja \fq{Low} sein, um die RAM-Erweiterung zu aktivieren. Der emulierte
Pull-Up-Widerstand im CPLD zieht diesen Pin aber automatisch auf \fq{High}, so
wie es auch an der PIA der Fall wäre.

Der Rest der RAM-Erweiterungs-Logik ist relativ simpel. Steht der Schalter\linebreak
\fsw{Ramdisk} auf \fval{ON} und hat das Bit 4 des emulierten \freg{PORTB}
Registers den Wert \fval{0}, so wird bei Zugriffen auf \fhexr{4000}{7FFF} der
interne Speicher des Ataris ausgeblendet und stattdessen eine 16k Bank des 512k
RAM-Erweiterung eingeblendet. Die Bits 2,3,5,6,7 des emulierten
\freg{PORTB}-Register legen dabei fest, welche der insgesamt 32 jeweils 16k
großen Bänke verwendet werden soll.


\section{Oldrunner}
Ist Schalter \fsw{OldOS} auf \fval{ON}), so ist der Oldrunner aktiv.
Bei Zugriffen auf den Bereich \fhexr{E000}{FFFF} wird dann die Bank 127
eingeblendet und bei Zugriffen auf den Bereich \fhexr{C000}{CFFF} der interne
Speicher ausgeblendet. Dadurch verhält sich der Atari genauso wie der originale Atari
400/800, der bei \fhexr{C000}{CFFF} über keinen Speicher verfügte. Bei Zugriffen
auf das Math Pack (\fhexr{D800}{DFFF}) wird weiterhin das interne Atari OS-ROM
eingeblendet, also das dort vorhandene Math Pack verwendet.


\section{Cartridge-Emulation}

Die Cartridge-Emulation bietet sehr umfangreiche Konfigurationsmöglichkeiten.
Eine\linebreak
Konfiguration rein durch Schalter wäre sehr unübersichtlich
geworden. Deshalb erfolgt der Großteil der Konfiguration per Software \zB im
Menü der Cartridge-Emulation oder auch per Debugger im Freezer.

\subsection{Konfigurationsschalter}

Eine Funktion der Schalter \fsw{CartEmu} und \fsw{FlashWrite} ist die Steuerung
des Zugriffs auf die Konfigurationsregister. Stehen beide Schalter auf
\fval{OFF}, sind die Konfigurationsregister nicht erreichbar.
Steht mindestens einer der beiden Schalter auf \fval{ON}, so kann bei
\fhexr{D590}{D596} auf die Konfigurationsregister zugegriffen werden.

Steht während des Einschaltens des Ataris der Schalter \fsw{CartEmu} in der
Position \fval{ON}, so wird Bit 2 von Register \fhex{D595} mit \fval{1}
initialisiert. Damit wird die restliche Konfiguration der Cartridge-Emulation
außer Kraft gesetzt und das Menü der Cartridge-Emulation aktiviert.

Steht der Schalter \fsw{FlashWrite} in der Position \fval{OFF}, so sind keine
Schreibzugriffe auf das Flash-ROM bzw. Freezer-RAM möglich. The einzige Ausnahme
ist der \fval{8k+RAM} Modus, bei dem Schreibzugriffe auf die optionale 8k
Freezer-RAM-Bank bei \fhexr{8000}{9FFF} immer möglich sind. Steht der Schalter
\fsw{FlashWrite} auf \fval{ON}, sind Schreibzugriffe auf das Flash-ROM und
Freezer-RAM nach vorheriger Freigabe durch Bit 0 des Registers \fhex{D595}
möglich.

\subsection{Konfigurationsregister}

Steht mindestens einer der beiden Schalter \fsw{CartEmu} oder \fsw{Flash Write}
auf \fval{ON}, so werden bei \fhexr{D590}{D596} die Konfigurationsregister der
Cartridge-Emulation eingeblendet. Diese Register sind sowohl schreib- als auch
lesbar. Alle unbenutzten Bits dieser Register sollten mit \fval{0} beschrieben
werden. Beim Lesen sind die unbenutzten Bits ebenfalls auf \fval{0} gesetzt.
Nach dem Einschalten sind alle Register außer Register \fhex{D595} auf \fhex{00}
gesetzt. Steht der Schalter \fsw{CartEmu} auf \fval{OFF}, wird es auf \fhex{00}
gesetzt, bei \fval{ON} auf \fhex{04}. Je nach gesetztem Modus (\zB im OSS oder
AtariMax Modus) werden im Bereich \fhexr{D500}{D5FF} weitere Register
eingeblendet.

\clearpage
\begin{fadrdef}{\fhex{D590}}{Bank}{r/w}
- & \multicolumn{7}{c|}{\fcmd{bank}}
\end{fadrdef}
\noindent Nummer der ausgewählten Bank für die Cartridge-Emulation. Im 16k
Modus wird Bit 0 ignoriert.

\begin{fadrdef}{\fhex{D591}}{Bank Enable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & \fcmd{enable}
\end{fadrdef}
\noindent Status der ROM-Bank des Moduls. Der Wert \fval{0} blendet das Modul
aus, \fval{1} blendet es ein. Im \fval{8k+RAM} Modus kontrolliert dieses Bit nur den Bereich
bei \fhexr{A000}{BFFF}. Der optionale RAM-Bereich bei \fhexr{8000}{9FFF} wird
durch das Register \fhex{D593} gesteuert.

\begin{fadrdef}{\fhex{D592}}{RAM Bank}{r/w}
- & - & \multicolumn{6}{c|}{\fcmd{bank}}
\end{fadrdef}
\noindent Nummer der ausgewählten die RAM-Bank (\fdecr{0}{63}) im \fval{8k+RAM}
Modus.

\begin{fadrdef}{\fhex{D593}}{RAM Bank Enable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & \fcmd{enable}
\end{fadrdef}
\noindent Status der RAM-Bank des Moduls. Im \fval{8k+RAM} Modus blendet der
Wert \fval{0} die RAM-Bank aus, \fval{1} blendet sie ein.

\begin{fadrdef}{\fhex{D594}}{Mode}{r/w}
- & - & - & - & - & \multicolumn{3}{c|}{\fcmd{mode}}
\end{fadrdef}
\noindent Typ der emulierten Moduls. Folgende Modultypen werden unterstützt.
\begin{itemize*}
\item \fval{0}: Cartridge-Emulation deaktiviert
\item \fval{1}: 8k Modul
\item \fval{2}: 8k+RAM Modul
\item \fval{3}: 8k Modul mit \frz 2005 Bankswitching
\item \fval{4}: 16k Modul
\item \fval{5}: OSS Modul
\item \fval{6}: AtariMax Modul
\item \fval{7}: reserviert, nicht verwenden!
\end{itemize*}

\clearpage

\begin{fadrdef}{\fhex{D595}}{Misc Configuration}{r/w}
- & - & - & - & - & \fcmd{menu} & \fcmd{source} & \fcmd{write}
\end{fadrdef}
\begin{fcmdlist}	
\item[menu] Steuerung des Menüs der Cartridge-Emulation 
  \begin{fvallistn}
  \item[0] Normale Cartridge-Emulation
  \item[1] Menü der Cartridge-Emulation einblenden (Bank 126)
  \end{fvallistn}
\item[source] Quelle der Moduldaten
  \begin{fvallistn}
  \item[0] Flash-ROM
  \item[1] Freezer-RAM
  \end{fvallistn}
\item[write] Steuerung des Schreibzugriffs
  \begin{fvallistn}
  \item[0] Schreibzugriffe unterbunden
  \item[1] Schreibzugriffe erlaubt, wenn zusätzlich der Schalter
  \fsw{FlashWrite} in der Position \fval{ON} steht
  \end{fvallistn}
\end{fcmdlist}

\begin{fadrdef}{\fhex{D596}}{SDX Configuration}{r/w}
- & - & - & - & - & - & \multicolumn{2}{c|}{\fcmd{config}}
\end{fadrdef}

\begin{fvallist}
\item[00] SpartaDOS~X deaktiviert
\item[01] SpartaDOS~X im Freezer-RAM ab Bank 0
\item[10] SpartaDOS~X im Flash-ROM ab Bank 0
\item[11] SpartaDOS~X im Flash-ROM ab Bank 64
\end{fvallist}

\subsubsection{Zusätzliche Register im 8k Modus mit \frz 2005 Bankswitching}

\begin{fadrdef}{\fhexr{D540}{D57F}}{Bank Select}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf diesen Bereich wählt die Bank aus.
Ein Zugriff auf Adresse \fhex{D540} wählt Bank 0, \fhex{D541} wählt Bank 1,
\dots, \fhex{D57F} wählt Bank 63. Ist das Bankregister \fhex{D590} auf eine Bank im
Bereich \fdecr{64}{127} gesetzt, werden über \fhexr{D540}{D57F} statt der Bänke
\fdecr{0}{63} die Bänke \fdecr{64}{127} angesprochen.

\begin{fadrdef}{\fhex{D580}}{Cart Disable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf dieses Register blendet das Modul
aus.

\clearpage

\begin{fadrdef}{\fhex{D581}}{Cart Enable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf dieses Register blendet das Modul
ein.

\begin{fadrdef}{\fhex{D584}}{Write Disable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf dieses Register deaktiviert
Schreibzugriffe auf das Modul.

\begin{fadrdef}{\fhex{D585}}{Write Enable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf dieses Register erlaubt
Schreibzugriffe auf das Modul.


\subsubsection{Zusätzliche Register im OSS Modus}

\begin{fadrdef}{\fhexr{D500}{D50F}}{OSS Bank Select}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Diese Register realisieren die Bankauswahl bzw. Cart Disable wie bei
den OSS Modulen vom Typ \fq{M091}. Ein Lese- oder Schreibzugriff auf die
jewelige Adresse bewirkt folgendes.
\begin{flist}
\item[\fhex{D500}] Modul eingeblendet, \fhexr{A000}{AFFF} Bank 1,
\fhexr{B000}{BFFF} Bank 0
\item[\fhex{D501}] Modul eingeblendet, \fhexr{A000}{AFFF} Bank 3,
\fhexr{B000}{BFFF} Bank 0
\item[\fhex{D508}] Modul ausgeblendet
\item[\fhex{D509}] Modul eingeblendet, \fhexr{A000}{AFFF} Bank 2,
\fhexr{B000}{BFFF} Bank 0
\end{flist}


\subsubsection{Zusätzliche Register im AtariMax Modus}

\begin{fadrdef}{\fhexr{D500}{D57F}}{Bank Select}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf diesen Bereich aktiviert das
Modul und wählt die Bank aus. Ein Zugriff auf Adresse \fhex{D500} wählt Bank 0,
\fhex{D501} wählt Bank 1, \dots, \fhex{D57F} wählt Bank 127. 

\begin{fadrdef}{\fhex{D580}}{Cart Disable}{r/w}
- & - & - & - & - & - & - & -
\end{fadrdef}
\noindent Ein Lese- oder Schreibzugriff auf dieses Register blendet das Modul
aus.

\textbf{Achtung:} Beim original AtariMax Modul können zum Ausblenden
auch die Adressen \fhexr{D581}{D5FF} verwendet werden, die Cartridge-Emulation
stellt nur diese einzige\linebreak
Adresse zur Verfügung.

\subsubsection{Zusätzliche Register bei aktiviertem SpartaDOS~X}

\begin{fadrdef}{\fhex{D5E0}}{Bank Select}{r/w}
\multicolumn{2}{|c|}{\fcmd{control}} & \multicolumn{6}{c|}{\fcmd{bank}}
\end{fadrdef}

\begin{fcmdlist}
\item[control] SpartaDOS~X Steuerung
  \begin{fvallistn}
  \item[00] SpartaDOS~X eingeblendet, zusätzliches Modul ausgeblendet
  \item[01] SpartaDOS~X eingeblendet, zusätzliches Modul ausgeblendet
  \item[10] SpartaDOS~X ausgeblendet, zusätzliches Modul eingeblendet
  \item[11] SpartaDOS~X ausgeblendet, zusätzliches Modul ausgeblendet
  \end{fvallistn}
\item[bank] SpartaDOS~X Bankauswahl (Bank \fdecr{0}{63})
\end{fcmdlist}

Wenn die SpartaDOS~X Emulation über das Register \fhex{D596} aktiviert wurde,
hat sie Vorrang gegenüber der restlichen Cartridge-Emulation. Die
Cartridge-Emulation verhält sich dadurch so, als ob sie auf ein original
SpartaDOS~X Modul \fq{aufgesteckt} wäre.
