\makeatletter\@openrightfalse \chapter*{Garantie- und Verwendungsbestimmungen}
\@openrighttrue\makeatother

\thispagestyle{empty}

Auf Material und Zusammenbau werden 6 Monate Garantie gewährt. Sollte der\linebreak
\frz defekt sein, wird er gegen einen funktionstüchtigen\linebreak
\frz umgetauscht.
Sollte der \frz wegen Hardwareinkompatibilität nicht funktionieren, wird nach
freigemachter Rücksendung der Kaufpreis zurückerstattet. Diese Garantie
erstreckt sich nur auf die Hardware. Das Risiko für Fehlerlosigkeit und
Funktionstüchtigkeit der eingebauten Software liegt allein beim Käufer oder
Anwender. Ansprüche gleich welcher Art bezüglich der Software, wie Austausch,
Verbesserung, Minderung, Wandlung, Aufdatierung usw. bestehen nicht. Nicht unter
die Garantie fallen Schäden durch Transport, unsachgemäßen Einbau oder
unsachgemäße Handhabung, statische Aufladung, Verschmutzung, versuchter
Erweiterung und Eingriffe gleich welcher Art in die Elektronik außerhalb unseres
Labors. Keine Garantie besteht für Teile, die nicht von uns eingebaut wurden.

Der \frz darf ausschließlich im Rahmen der gesetzlichen Bestimmungen,
insbesondere den Urheberrechts angewandt werden. Eine Haftung oder Verantwortung
für Schäden gleich welcher Art, die dem Käufer, Anwender oder Dritten, lebender
oder toter Materie durch Verwendung oder Missbrauch des \frzs entstehen könnten
oder entstanden sind, wird von uns strikt abgelehnt. Es ist einzig und allein
Sache des Käufers, Eigentümern oder Anwenders, missbräuchliche Verwendung oder
sonstige Schäden auszuschließen. Eltern haften für ihre Kinder.
Es ist Sache des Anwenders, sich von den gesetzlichen Vorschriften Kenntnis zu
verschaffen und im Zweifelsfall den Ratschlag eines Fachmanns einzuholen. Er
kann sich nicht auf Unkenntnis berufen.

Die Wiedergabe von Gebrauchsnamen, Handelsnamen, Warenbezeichnungen usw.
in dieser Anleitung berechtigt auch ohne besondere Kennzeichnung nicht zu der
Annahme, dass diese Namen im Sinne der Warenzeichen- und Markenschutz-\linebreak
Gesetzgebung als frei zu betrachten wären und daher von jedermann benutzt werden
dürfen. Alle Angaben erfolgen ohne Berücksichtigung eines eventuellen
Patentschutzes. Jede Haftung von Seiten des Herstellers ist ausgeschlossen.
Verwendung auf eigene Gefahr.

Diese Anleitung ist urheberrechtlich geschützt und steht
unter der Creative Commons Lizenz BY-NC-SA~3.0.\newline
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de}
